\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}


\title{Zadanie 3}
\author{Wojciech Ganobis 310519}
\date{12/05/20}

\begin{document}
\maketitle

Wzor na nasza funkcje gestosci to:
$$f(x,\theta) = \frac{1}{2a}  ;dla \theta - a \leq x \leq \theta + a$$
Funkcie wiarygodnosci mozemy zapisac wiec jako:
$$L(x_{i};\theta) = \prod_{k=1}^{n}f(x_{k};\theta) = (\frac{1}{2a})^{n};dla \theta - a \leq x_{i} \leq \theta + a$$
Teraz mozemy przeksztalcic przedzialy:
$$\theta - a \leq min(x_{1}, ..., x_{n}) \leftrightarrow \theta  \leq min(x_{1}, ..., x_{n}) + a$$
$$\theta + a \leq max(x_{1}, ..., x_{n}) \leftrightarrow \theta  \leq max(x_{1}, ..., x_{n}) - a$$
I podstawiajac to otrzymamy:
$$L(x_{i};\theta)  = (\frac{1}{2a})^{n};dla,  max(x_{1}, ..., x_{n}) - a \leq \theta \leq  min(x_{1}, ..., x_{n}) + a$$
Czyli:
$$\hat{\theta} = \frac{ max(x_{1}, ..., x_{n}) - a +  min(x_{1}, ..., x_{n}) + a}{2} = \frac{ max(x_{1}, ..., x_{n}) +  min(x_{1}, ..., x_{n})}{2}$$
\end{document}
